\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
%\usepackage{geometry}
%\geometry{tmargin=2cm,bmargin=3cm,lmargin=3cm,rmargin=3cm}

\definecolor{gray97}{gray}{.97}
\definecolor{gray75}{gray}{.75}
\definecolor{gray45}{gray}{.45}
\definecolor{azul32}{RGB}{83,83,255}
\definecolor{rojo55}{RGB}{255,72,72}
\definecolor{verde74}{RGB}{51,204,51}
\definecolor{naranja12}{RGB}{255,168,82}

\lstset{
	frame=Ltb,
    framerule=0pt,
    aboveskip=0.5cm,
    framextopmargin=3pt,
    framexbottommargin=3pt,
    framexleftmargin=0.4cm,
    framesep=0pt,
    rulesep=.4pt,
    backgroundcolor=\color{gray97},
    rulesepcolor=\color{black},
     %
     stringstyle=\ttfamily\color{naranja12},
    showstringspaces = false,
    basicstyle=\small\ttfamily,
    commentstyle=\color{verde74},
    keywordstyle=[1]\bfseries\color{azul32},
    keywordstyle=[2]\bfseries\color{rojo55},
    emph={BOOLEAN},
    emphstyle=\bfseries\color{rojo55},
     %
     numbers=left,
     numbersep=15pt,
     numberstyle=\tiny\color{blue},
    numberfirstline = false,
    breaklines=true,
}

% minimizar fragmentado de listados
\lstnewenvironment{listing}[1][]
  {\lstset{#1}\pagebreak[0]}{\pagebreak[0]}
 
 
\lstdefinestyle{SQL}
   {language=SQL}

%preambulo  
\title{Informe de Carga de Datos \\
Proyecto DHW KDD \\
Escuela de Ingeniería de Sistemas y Computación \\
Universidad del Valle \\}
\author{\emph{Cristian Leonardo Ríos López\footnote{dragonblanco452@gmail.com}} \\
        \emph{María Andrea Cruz Blandón\footnote{andrea1391@gmail.com}} \\
        \emph{Yerminson Doney Gonzalez Muñoz\footnote{yermigon@gmail.com}} \\ \includegraphics[scale=0.25]{Univalle.png} }
\date{4 de enero de 2012}

\pdfinfo{
  /Title    (Informe de Carda de Datos)
  /Author   (Cristian Loenardo Rios Lopez, Maria Andrea Cruz, Yerminson Doney Gonzalez Muñoz)
  /Creator  ()
  /Producer (Kile)
  /Subject  ()
  /Keywords (kdd, dhw, carga datos, estrella, dimension)
}

\begin{document}
\maketitle
\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Carga datos temporales}
La carga de datos temporales consiste en utilizar los datos proporcionados para la bodega de datos como lo son la base de datos de profesores, asignaturas y programas así como dos hojas de calculo, una relacionada con la información de los estudiantes y otra relacionada con la información de las matriculas. Para este proceso lo primero que se hizo fue transformar los archivos dados a archivos que cumplen ciertas características, estas características son: deben ser archivos de texto plano, cada línea del archivo debe corresponder con un registro de datos, cada campo de cada registro se debe de encontrar separado por un *, esto con el fin de facilitar la carga ya que este es un carácter poco común en los datos y es factible usarse como carácter delimitador, eliminar de los datos el carácter ‘, si se desea que se pueda cargar a cualquier base de datos sin tener que realizar configuraciones adicionales en ella, se debe eliminar de los datos las tildes y el carácter ñ. 

Adicional a los datos proporcionados se adquirieron otros datos que eran necesarios para completar la carga de las dimensiones, estos datos son: una base de datos de correos electrónicos tomada de la página web http://rapidshare.com/ files/89767184/emails.txt, los barrios de la ciudad de Cali, con su correspondiente comuna y estrato socioeconómico,  tomados de la página web http:// planeacion.cali.gov.co y los colegios de la ciudad de Cali, tomados de la página web www.colegioscolombia.com.

Una vez tenidos todos esto archivos se procede a ejecutar el DDL correspondiente para crear las tablas temporales en la base de datos Postgres(véase Apéndice B), luego se copian los archivos a un lugar del disco donde no haya ningún problema de permisos para que la base de datos los pueda leer sin ningún problema, luego nos conectamos a la base de datos con un usuario que tenga permisos administrativos y ejecutamos el siguiente comando para cada uno de los archivos:

\begin{listing}[style=SQL]
COPY nombre_tabla_temporal FROM 'ruta_archivo_datos' WITH DELIMITER '*' NULL AS '';
\end{listing}

Al finalizar el procedimiento, la base de datos queda con las siguientes tablas:\\

\setlength{\parindent}{0pt}

docente\_temp\\
asignatura\_temp\\
programa\_temp\\
estudiante\_temp\\
matricula\_temp\\
email\_temp\\
colegio\_temp\\
barrio\_temp\\

\setlength{\parindent}{15pt}

Se debe de tener en cuenta que debe de existir un orden de la carga de datos, esto debido a las Foreign Key presentes en las tablas estudiante\_temp(referencia a programa\_temp) y matricula\_temp(referencia a estudiante\_temp, asignatura\_temp y programa\_temp).

\section{Carga dimensiones}
Para la carga de las dimensiones se tuvo en cuenta si se contaba o no con los datos necesarios para obtener cada uno de los atributos de la dimensión. En caso de que para una dimensión no se contara con todos los atributos, por convenio, decidimos  obtenerlos de manera aleatoria del dominio correspondiente, de esta manera tenemos todos los atributos necesarios para cargar la dimensión lo que nos permite trabajar con el modelo de dimensiones que inicialmente habíamos planeado.


Como herramientas de trabajo principales se utilizaron las tablas de datos cargadas con anterioridad en Postgres como se explico en la sección “Carga de datos temporales”, el lenguaje de programación Java (con sus diferentes utilidades, entre ellas la de conexión a la base de datos usando JDBC) y los scripts SQL, en su mayoría generados por programas Java, que permitían realizar la carga de las diferentes dimensiones a la base de datos. Por lo tanto se tenia que manejar en algunos casos consultas auxiliares realizadas sobre la tabla de datos temporales cargadas para algunas dimensiones anteriormente que permitieran obtener información para llenar de manera adecuada la dimensión; en otros casos se recolectó información acerca de unos datos para crear una especie de mini base de datos correspondiente a los diferentes atributos de la dimensión y de esta manera poder tener  un conjunto de atributos de los cuales se puede realizar una selección  en un determinado momento como atributo especifico de una dimensión.

El proceso general de carga de las dimensiones consistió en un proceso de obtención de los datos necesarios, luego un proceso de organización  de los datos de acuerdo a los atributos que se necesitaban para las dimensiones modeladas y luego un proceso de generación de scritps que contienen todos los inserts que poblaran de datos cada dimensión. Por último se debieron crear las tablas ejecutando el DDL correspondiente (véase Apéndice B) y ejecutar los scripts cargando las tablas creadas.

A continuación procederemos a explicar detalladamente  el proceso de generación de datos de carga para cada una de las dimensiones mostrando paso a paso el proceso realizado.
	
	\subsection{Dimensión Asignatura}
	Para esta dimensión nos basamos principalmente en la tabla temporal asignatura\_temp donde se encuentran los datos proporcionados para las asignaturas como lo son el código de la asignatura, el nombre de la asignatura , sus créditos, el nombre de la facultad a la que pertenece la asignatura y el código y nombre de la escuela que la ofrece.

Se usó un programa en java(véase Apéndice A) para que consultara todos los registros de la tabla asignatura\_temp, por lo que solo hacia falta el nivel y el tipo de la asignatura. Para el nivel que debe de tener la asignatura se decidió que fuera ‘Pregado’ por defecto para todas las asignatura. Para el tipo de asignatura, este podía tomar valor en el siguiente dominio: AB, EC, AP y AE, este dominio fue obtenido al revisar un grupo grande de asignaturas y las resoluciones de varios programas donde se indica que tipo tendrán sus asignaturas; de este dominio se escoge un valor aleatoriamente  y luego es  asignado a una determinada asignatura,  con esto podemos completar los datos necesarios y procedemos a crear el scritp con todos los insert necesarios que permiirán poblar de datos la dimensión asignatura. A  continuación mostramos cómo se tomo cada uno de los atributos de la dimensión de manera mas detallada.\\

\setlength{\parindent}{0pt}
\textbf{asignatura\_key :} Es una secuencia generada por la base datos, en este caso Postgres.\\
\textbf{nombre:} Se obtiene del atributo nombre\_asignatura de la tabla asignatura\_temp.\\
\textbf{codigo:} Se obtiene del atributo cod\_asignatura de la tabla asignatura\_temp. \\
\textbf{creditos:} Se obtiene del atributo creditos de la tabla asignatura\_temp.\\
\textbf{nivel:} Se decidió que todas las materias presentadas solo tendrían el nivel de pregrado.\\
\textbf{tipo:} Se selecciono aleatoriamente entre las diferentes opciones para el tipo de asignatura. \\
\textbf{escuela\_key:}  Se obtiene del atributo codigo\_escuela\_ofrece de la tabla asignatura\_temp.\\
\setlength{\parindent}{15pt}

Finalmente se obtuvo un archivo que contiene todos los inserts que se van a realizar a la tabla asignatura, a continuación se muestra un ejemplo de uno de los insert donde se aprecia su estructura que corresponde a la estructura de la tabla asignatura mostrando los atributos que la componen.

\begin{listing}[style=SQL]
INSERT INTO asignatura VALUES(DEFAULT,'102093M','LABORATORIO DE GENETICA GENERAL',2,'Pregrado','AB','102');
\end{listing}
          
	\subsection{Dimension fecha}
Para la dimensión fecha que es una de las mas importantes ya que nos permite ubicarnos en determinado momento del tiempo, se utilizó únicamente el calendario que proporciona Java dentro de su implementación(véase Apéndice A) y de esta manera se procedió a generar todos los atributos correspondientes a la fecha que fueron generados para dos años, esto es, desde el primero de enero del 2010 hasta el 31 de diciembre del 2011. Dentro de los atributos que se generaron para la dimensión fecha  y que se obtuvieron a medida que se iba avanzando en el calendario día a día tenemos:  número del día, número del mes , número del año,  nombre del día, nombre del mes, semestre del año, periodo académico, número semana del año, que de manera muy detallada nos dan información sobre alguna fecha perteneciente a los años 2010 y 2011.

A continuación se realiza una descripción de como se tomo cada uno de los atributos para poder formar el script que permitirá poblar de datos la dimensión fecha:\\

\setlength{\parindent}{0pt}
\textbf{fecha\_key:} Es una secuencia generada por la base de datos en este caso Postgres.\\
\textbf{numero\_dia:} Se obtiene del calendario preguntándole por el  atributo que hace referencia al número de día según la fecha en la que esta posicionado.\\     
\textbf{numero\_mes:} Se obtiene del calendario preguntándole por le atributo que hace referencia al número del mes según la fecha en la cual esta posicionado.\\
\textbf{numero\_año:}  Se obtiene del calendario preguntándole por el atributo que hace referencia al número del año según la fecha en al cual esta posicionado.\\
\textbf{nombre\_dia:}  Se obtiene a partir del numero de día  en la semana sacado del calendario usando un hash map con el nombre de los días.\\
\textbf{nombre\_mes:}  Se obtiene a partir del numero de mes sacado del calendario y usando un hash map con el nombre del mes.\\
\textbf{semestre\_año:} Se calcula dependiendo si son los primeros seis meses del año o los últimos 6 meses del año por lo que se usa el nmero del mes.\\
\textbf{periodo\_academico:} Se calcula dependiendo si son los primeros seis meses del año o los ultimos 6 meses del año por lo que se usa el numero del mes.\\
\textbf{numero\_semana\_semestre:} Se obtiene a partir de la semana del año ya que debido a que no se tiene un buen conocimiento de la fecha exacta del inicio del semestre no se realizo el cálculo.\\
\setlength{\parindent}{15pt}

Finalmente se obtuvo un archivo que contiene todos los inserts que se van a realizar a la tabla fecha, a continuación se muestra un ejemplo de uno de los insert donde se aprecia su estructura que corresponde a la estructura de la tabla fecha mostrando los atributos que la componen.

\begin{listing}[style=SQL]
INSERT INTO fecha VALUES(DEFAULT,3,2,2010,'Miercoles','Febrero',1,'Febrero-Julio',6);
\end{listing}

	\subsection{Dimensión Demografía}
Para la dimensión Demografía, se usó un programa en Java(véase Apéndice A) que genera un archivo conteniendo los insert necesarios,  los datos que se tiene son el barrio y la comuna y el estrato socioeconómico al que pertenece el barrio, esto datos se encuentran en la tabla barrio\_temp los demás datos se generaron tomando algún valor de manera aleatoria de un dominio específico. Para cada uno de los barrios existentes se realiza un producto cartesiano con el estado civil. Los datos faltantes son el tipo de documento de identidad, el estado civil, la ciudad de residencia y el número de hermanos, a continuación se realiza una descripción de como se tomó cada uno de los atributos para poder formar el script que permitirá poblar de datos la dimensión Demografía.\\

\setlength{\parindent}{0pt}
\textbf{demografia\_key:} Es una secuencia generada por la base de datos en este caso Postgres.\\
\textbf{tipo\_documento\_identidad:} Se decidió que todos tendrán como documento de identidad la cédula, por tanto tendrá como valor por defecto ‘CC’.\\
\textbf{estado\_civil:} Se obtiene de manera aleatoria del dominio formado por: Casado/a, Soltero/a, Viudo/a, Divorciado/a, Union Libre.\\
\textbf{ciudad\_residencia:} Se decidió que por defecto la ciudad de residencia es ‘Cali’.\\
\textbf{barrio}: Se obtiene del atributo nombre de la tabla barrio\_temp.\\
\textbf{comuna:} Se obtiene del atributo comuna de la tabla barrio\_temp.\\
\textbf{estrato:} Se obtiene del atributo estrato de la tabla barrio\_temp.\\
\textbf{numero\_hermanos:} Es un número aleatorio entre 0 y 4.\\
\setlength{\parindent}{15pt}

Finalmente se obtuvo un archivo que contiene todos los inserts que se van a realizar a la tabla demografia, a continuación se muestra un ejemplo de uno de los insert donde se aprecia su estructura que corresponde a la estructura de la tabla demografía mostrando los atributos que la componen.

\begin{listing}[style=SQL]
INSERT INTO demografia VALUES(DEFAULT,'CC','Soltero/a','Cali','Santa Rita','2',6,2);
\end{listing}


	\subsection{Dimensión equipo}
Para generar los datos de carga de la dimensión equipo al no tener los datos, se realizo una investigación sobre los diferentes tipos de computadores que comúnmente se usan en la universidad y de esta manera generar información de equipos que cumplan con ciertas características ajustándose un poco a la realidad.

El procedimiento que se llevo a cabo inicialmente fue un proceso de búsqueda y selección de datos usando algunos atributos significativos de la dimensión como lo son la marca, el modelo  y los detalles de hardware con los que cuenta el equipo que permiten describir el rendimiento que el equipo puede llegar a tener. En general, el proceso que se siguio para construir los equipos fue el siguiente, se tomaron 4 marcas de equipo, por cada marca se sacaron 4 modelos de equipo de escritorio que son los que normalmente se usan para matricular en la universidad, luego se seleccionaron por cada atributo relacionado con el rendimiento 4 opciones y a partir de la combinación de estos atributos se logra obtener un equipo con unas características que aunque no están muy apegadas con  la situación de la universidad sirven para describir elementos de la realidad, para mas información sobre los datos usados se tendrá un anexo donde se muestran que datos se usaron.

El proceso de obtención de todos los elementos de la dimensión equipo implicó que se realizara un estudio a cerca de los edificios de la universidad, del espacio donde se encuentra un equipo, como también la estructura de los números de inventario y los rangos de direcciones ips estáticas que se han llegado a manejar dentro de cada edificio. Teniendo en cuenta estas consideraciones a continuación se detalla el dominio de cada uno de los atributos para esta dimensión.\\

\setlength{\parindent}{0pt}
\textbf{equipo\_key:} Es una secuencia generada por la base de datos en este caso postgres.\\
\textbf{mac:} Es un valor generado aleatoriamente para cada equipo y en cada caso se comprueba que no este repetido, ya que es un valor único para cada tarjeta de red del equipo.\\
\textbf{ip:} Es un valor que se construye automáticamente dependiendo del edificio en donde se encuentra el equipo y va incrementando de acuerdo a la cantidad de equipos que existan en el edificio.\\
\textbf{espacio:} Es un número generado aleatoriamente de 3 dígitos y se distribuye entre 4 pisos, que se asumió en promedio tenia cada edificio de la universidad.\\
\textbf{edificio:} Es un número consultado del la información pública sobre los edificios de la universidad.\\
\textbf{marca:} Es un valor obtenido aleatoriamente a partir de los datos que se consideraron para describir un equipo.\\
\textbf{modelo:}  Es un valor que se obtiene dependiendo de la marca, se selecciona aleatoriamente entre 4 modelos disponibles.\\
\textbf{inventario:}  Es un número generado aleatoriamente para cada equipo de manera general, no como en la universidad que cada componente del equipo tiene su número de inventario y se garantiza que este valor es único dentro de los equipos de la universidad.\\
\textbf{capacidad\_ram:}  Es un valor obtenido aleatoriamente entre las 4 opciones disponibles de memoria ram.\\
\textbf{capacidad\_disco:} Es un valor obtenido aleatoriamente entre las 4 opciones disponibles de capacidad en disco duro.\\
\textbf{procesador:} Es un valor obtenido aleatoriamente entre las 4 opciones disponibles de procesador.\\
\textbf{tarjeta\_video:} Es una valor obtenido aleatoriamente entre las 4 opciones de tarjeta de video.  \\
\textbf{sistema\_operativo:} Es un valor obtenido aleatoriamente entre las 5 opciones disponibles para sistema operativo.\\
\setlength{\parindent}{15pt}

Finalmente se obtuvo un archivo que contiene todos los inserts que se van a realizar a la tabla equipo, a continuación se muestra un ejemplo de uno de los insert donde se aprecia su estructura que corresponde a la estructura de la tabla equipo mostrando los atributos que la componen.

\begin{listing}[style=SQL]
INSERT INTO equipo  VALUES (DEFAULT,'30:29:7A:93:8C:5D','192.168.80.2 1045','380', 'Lenovo', 'Lenovo ThinkCentre serie M91 Desktop PC','492131', '3 GB DDR3', '80 GB','Procesador Intel Core i7 ','GeForce GTX 580','Windows Vista');
\end{listing}

	\subsection{Dimensión estudiante}
Para generar los datos de carga de la dimensión estudiante se usaron los datos que contienen las tablas estudiante\_temp, email\_temp y colegio\_temp y un programa Java(véase Apéndice A) que permite consultar y organizar los datos anteriormente mencionados como también la generación de algunos datos que no están disponibles. Para esta dimensión se hacen algunos supuestos, esto con el fin de simplificar la generación de los datos faltantes, algunos de estos supuesto son: que todos los estudiantes son de la ciudad de Cali, que todos los estudiantes tiene un puntaje ICFES superior a 45 puntos en todas las asignaturas, que todos los estudiantes son de categoria ‘Regular’ o que ningún estudiante valido su grado.

A continuación se realiza una descripción de como se tomó cada uno de los atributos para poder formar el script que permitirá poblar de datos la dimensión Estudiante.\\

\setlength{\parindent}{0pt}
\textbf{estudiante\_key:} Es una secuencia generada por la base de datos en este caso Postgres.\\
\textbf{codigo:} Se obtiene del atributo codigo de la tabla estudiante\_temp.\\
\textbf{nombre:} Se obtiene del atributo nombre de la tabla estudiante\_temp.\\
\textbf{apellido:} Se obtiene del atributo primer\_apellido de la tabla estudiante\_temp.\\
\textbf{apellido2:} Se obtiene del atributo segundo\_apellido de la tabla estudiante\_temp.\\
\textbf{documento\_identidad:} Se obtiene del atributo documento\_identidad de la tabla estdidante\_temp.\\
\textbf{telefono:} Es un número aleatorio de 7 dígitos.\\
\textbf{direccion\_residencia:} Se obtiene del atributo dirección de la tabla estudiante\_temp.\\
\textbf{genero:} Se obtiene del atributo genero de la tabla estudiante\_temp.\\
\textbf{fecha\_nacimiento:} Esta fecha es aleatoria, el año de nacimiento esta entre 1975 y 1994.\\
\textbf{correo\_electronico:} Se obtiene del atributo email de la tabla email\_temp de manera aleatoria.\\
\textbf{colegio:} Se obtiene del atributo colegio de la tabla colegio\_temp de manera aleatoria.\\
\textbf{anio\_graduacion:} Es un número aleatorio entre 1990 y 2010.\\
\textbf{validar\_grado\_flag:} Por defecto, este valor es false, lo que significa que ningún estudiante a validado su grado.\\
\textbf{categoria:} Por defecto, este valor es ‘Regular’.\\
\textbf{icfes\_SNP:} Es un cadena de caracteres que empieza por las letras ‘AC’ seguida por un número de 12 dígitos, este número se genera de manera aleatoria.\\
\textbf{icfes\_tipo:} Por defecto,todos los icfes presentados son de antes del 2003.\\
\textbf{icfes\_biologia:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\textbf{icfes\_fisica:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\textbf{icfes\_lenguaje:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\textbf{icfes\_matematicas:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\textbf{icfes\_filosofia:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\textbf{icfes\_quimica:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\textbf{icfes\_geografia:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\textbf{icfes\_historia:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\textbf{icfes\_idioma:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\textbf{icfes\_interdisciplinar:} Es un número aleatorio entre 45 y 95.\\
\setlength{\parindent}{15pt}

Finalmente se obtuvo un archivo que contiene todos los inserts que se van a realizar a la tabla estudiante, a continuación se muestra un ejemplo de uno de los insert donde se aprecia su estructura que corresponde a la estructura de la tabla estudiante mostrando los atributos que la componen.

\begin{listing}[style=SQL]
INSERT INTO estudiante VALUES (DEFAULT ,'2000010', 'Montserrat', 'Zambrano', 'Garza', '331916757', '3461473', 'cra 110 r # 32 - 114', 'F', '1983-04-11', 'valeda.goodie@mercedes-benz.es', 'ESCUELA NORMAL SUPERIOR FARALLONES DE CALI', '2003', DEFAULT ,DEFAULT, 'AC320032658420', 'Antes del 2003', 78, 71, 54, 77, 58, 90, 84, 82, 74, 72);
\end{listing}

	\subsection{Dimensión franja horaria}
Para la dimensión Franja Horaria, debido a que son pocos registros los que contiene, se generó a mano un script que contiene los insert necesarios, cada registro tiene una hora de inicio, una hora de fin y un nombre de la franja, a continuación se pueden apreciar dichos insert.

\begin{listing}[style=SQL]
INSERT INTO franja_horaria VALUES(DEFAULT,'08:00:00','12:00:00','Manana');
INSERT INTO franja_horaria VALUES(DEFAULT,'12:00:00','18:00:00','Tarde');
INSERT INTO franja_horaria VALUES(DEFAULT,'18:00:00','24:00:00','Noche');
INSERT INTO franja_horaria VALUES(DEFAULT,'00:00:00','08:00:00','Madrugada');
\end{listing}

	\subsection{Dimensión programa}
La dimensión programa es una de las que menos datos se tiene, por lo que la mayor parte de datos son generados o tomados de una fuente verídica pero de manera aleatoria, lo que no refleja la realidad. Se usó un programa en Java(véase Apéndice A) que genera un archivo conteniendo los insert necesarios. Los datos que se tienen son el código y nombre del programa, que se encuentran en la tabla programa\_temp; también se tiene la jornada del programa que se encuentra en la tabla estudiante\_temp. Los datos generados de manera aleatoria de algún dominio son el código snies, la resolución por la cual se crea el programa, el nivel, la cantidad de créditos, el año de último registro, el año de inicio del programa, la cantidad de semestres y si tiene o no acreditación de alta calidad. Los datos tomados de manera aleatoria son la escuela\_key tomada de la tabla escuela\_temp y el nombre del director tomado de la tabla docente\_temp.

A continuación se realiza una descripción de cómo se tomó cada uno de los atributos para poder formar el script que permitirá poblar de datos la dimensión Demografía.\\

\setlength{\parindent}{0pt}
\textbf{programa\_key:} Es una secuencia generada por la base de datos en este caso Postgres.\\
\textbf{codigo:} Se obtiene del atributo codigo\_programa de la tabla programa\_temp.\\
\textbf{snies:} Es un número aleatorio de 4 dígitos.\\
\textbf{nombre:} Se obtiene del atributo nombre\_programa de la tabla programa\_temp.\\
\textbf{resolucion:} Es un número aleatorio de 3 dígitos.\\
\textbf{nivel:} Por defecto, todos los programas son de ‘Pregrado’.\\
\textbf{creditos:} Es un número aleatorio entre 150 y 250.\\
\textbf{acreditacion:} Por defecto, todos los programas tiene acreditación de alta calidad.\\
\textbf{anio\_ultimo\_registro:} Es un número aleatorio entre 1960 y 1990.\\
\textbf{anio\_inicio\_programa:} Es un numero aleatorio entre 1960 y 1990.\\
\textbf{cantidad\_semestres:} Es un número aleatorio entre 10 y 12.\\
\textbf{jornada:} Se obtiene del atributo jornada\_programa de la tabla estudiante\_temp.\\
\textbf{escuela\_key:} Se selecciona uno aleatorio de la tabla escuela.\\
\textbf{director:} Se selecciona uno aleatorio de la tabla docente\_temp.\\
\setlength{\parindent}{15pt}

Finalmente se obtuvo un archivo que contiene todos los inserts que se van a realizar a la tabla programa, a continuación se muestra un ejemplo de uno de los insert donde se aprecia su estructura que corresponde a la estructura de la tabla demografia mostrando los atributos que la componen.

\begin{listing}[style=SQL]
INSERT INTO programa VALUES(DEFAULT,'3556',7664,'LICENCIATURA EN ARTES VISUALES',402,'Pregrado',174,DEFAULT,1964,1978,11,'DIU','505','MARLES SAENZ EDUARDO');
\end{listing}

	\subsection{Normalizada escuela}
Esta tabla contiende datos relacionados con la escuela pero forma parte de dos dimensiones normalizadas, estas son la dimensión Programa y la dimensión Estudiante. Para generar los datos con los que se cargará la tabla escuela se utilizó un script (véase Apéndice B) con una consulta que genera todos los insert necesarios para poblar la tabla escuela. A continuación se realiza una descripción de como se tomó cada uno de los atributos.\\

\setlength{\parindent}{0pt}
\textbf{escuela\_key:} Se obtiene del atributo codigo\_escuela\_ofrece de la tabla asignatura\_temp.\\
\textbf{nombre:} Se obtiene del atributo nombre\_escuela\_ofrece de la tabla asignatura\_temp.\\
\textbf{facultad:} Se obtiene del atributo nombre\_facultad de la tabla asignatura\_temp.\\
\textbf{sede:} Por defecto todas las escuelas perteneces a ‘Cali-Melendez’.\\
\textbf{nombre\_director:} Se selecciona el nombre de un docente de manera aleatoria de la tabla docente\_temp.\\
\setlength{\parindent}{15pt}

Finalmente se obtuvo un archivo que contiene todos los inserts que se van a realizar a la tabla escuela, a continuación se muestra un ejemplo de uno de los insert donde se aprecia su estructura que corresponde a la estructura de la tabla escuela mostrando los atributos que la componen.

\begin{listing}[style=SQL]
INSERT INTO escuela VALUES( '102' , 'BIOLOGIA' , 'CIENCIAS NATURALES Y EXACTAS', 'Cali-Melendez' , 'GOMEZ ZUNIGA ROCIO DEL SOCORRO');
\end{listing}

\section{Carga estrellas y agregado}
Con los datos suministrados el proceso de carga de  las estrellas se basa principalmente en la hoja de calculo suministrada donde se encuentra la información relacionada con la matricula de un estudiante, como se explico anteriormente este archivo fue organizado y acomodado para ser cargado en una tabla temporal que representa la misma información pero ya contenida en Postgres lo que facilita su manipulación. 

El primer paso a realizar para poder manejar adecuadamente la tabla temporal de matricula fue realizar una consulta que nos permitiera crear una nueva tabla donde cada uno de los atributos estuvieran especificados de la mejor manera posible lo que haría más fácil el proceso de lectura y carga de esta tabla. Entre las primeras operaciones que se realizaron fue fraccionar la información de la fecha y hora que estaban contenidas en un solo atributo, estas se separaron en dos atributos dentro de la tabla e igualmente se realizo una asignación por defecto  a los valores NULL usando el operador COALESCE mediante el cual identificamos valores nulos dentro de la tabla matricula temporal, por ejemplo, algunas materias que fueron matriculadas y no fueron canceladas normalmente aparecerían con un NULL en la fecha de cancelación pero con el preprocesamiento se asignaron valores por defecto a esta fecha.

Finalmente tenemos una tabla que de manera muy organizada contiene la mayoría de los atributos que nos permitirán cargar la estrella matricula, cancelación y agregado matricula cancelación y adición, entre los atributos conocidos para esta tabla generada a partir de la consulta tenemos: el código del  estudiante, el código del programa, el código de la asignatura, la fecha en que se realizó la matricula , la fecha en que se realizó la reactivación,  la fecha en que se realizó la cancelación y el grupo para la asignatura.

Como podemos ver no están todos los datos que hemos dispuesto para la tabla de hechos matricula y cancelación, nos quedan faltando los datos correspondientes a la demografía del estudiante, el equipo desde el cual se realizó la matricula	y el tabulado correspondiente a un estudiante durante el semestre, los datos anteriormente nombrados se generaran teniendo en cuenta ciertas particularidades dada la naturaleza de los datos, por lo tanto se explicaran más detalladamente como se obtuvo cada dato en particular para cada estrella y de esta manera quedará claro el proceso de carga en su etapa mas importante.

	\subsection{Estrella Matricula}
Para realizar el proceso de carga de la estrella matricula se tuvieron en cuenta algunas consideraciones importantes debido a la estructura de los datos los cuales representaban fechas de matriculas durante el 2011 que no estaban ubicadas correctamente en alguna semana especifica del semestre o en algunos días específicos para esta labor, por lo tanto era muy difícil distinguir entre una adición o una matricula por lo que se considero manejarlos de la misma manera, igualmente la reactivación es considerada una matricula de una materia que ha sido cancelada. Recordando que nuestra tabla fuente de información con respecto a la mayoría de los datos es la tabla temporal de matricula preprocesada y explicada anteriormente, a continuación vamos a explicar el origen de cada uno de los atributos de la tabla de hecho relacionada con matricula que se apoya tanto en la tabla temporal organizada como en cada una de las dimensiones que previamente han sido cargadas.
		
		\subsubsection{fecha\_key}
Como sabemos en el momento de una matricula se tiene la fecha en la cual se realizó por lo tanto extraemos este atributo de la tabla matricula temporal, ahora para obtener la llave de la fecha se realiza una consulta sobre la dimensión fecha  y se obtiene la llave sintentética  relacionada con esa fecha en especifico y este valor obtenido será nuestro atributo fecha\_key en la tabla de hechos.

		\subsubsection{asignatura\_key}
Como sabemos en el momento de una matricula se tiene el código de la asignatura que se va a matricular por lo tanto extraemos este atributo de la tabla matricula temporal, ahora para obtener la llave de la asignatura se realiza una consulta sobre la dimensión asignatura  y se obtiene la llave sintética  relacionada con esa asignatura en especifico y este valor obtenido será nuestro atributo asignatura\_key en la tabla de hechos.

		\subsubsection{programa\_key}
Como sabemos en el momento de una matricula se tiene el programa al cual pertenece el estudiante que realiza la matricula por lo tanto extraemos este atributo de la tabla matricula temporal, ahora para obtener la llave del programa se realiza una consulta sobre la dimensión programa  y se obtiene la llave sintética  relacionada con ese programa en especifico y este valor obtenido será nuestro atributo programa\_key en la tabla de hechos.

		\subsubsection{equipo\_key}
Si tuviéramos un conocimiento exacto de todos los datos que se manejan en cuanto al registro de equipos que acceden a la aplicación de matricula académica conoceríamos de manera exacta desde que dirección ip algún estudiante realizó un matricula académica, pero como este no es el caso, estos datos fueron generados y cargados en la dimensión equipo como se explicó con anterioridad, por lo tanto para cada uno de los estudiantes que realizó una matricula se proporcionó un equipo aleatorio entre los 5400 equipos que se encuentra en la dimensión equipo entre los cuales tenemos equipos dentro de la universidad como equipos fuera de la universidad, cabe aclarar que para los equipos dentro de la universidad se genero una información detallada de acuerdo a la infraestructura de la universidad y para los equipos externos se manejo solo un tipo genérico y el cual cambia de acuerdo a su llave sintética. 

El procedimiento básico para obtener el equipo consistió en realizar un a consulta de todos los equipos ordenados aleatoriamente y tomar tan solo una tupla de la cual se extraería el atributo equipo\_key para la tabla de hechos.

		\subsubsection{estudiante\_key}
Como sabemos en el momento de una matricula se tiene el código del estudiante que realiza el proceso de matricula por lo tanto extraemos este atributo de la tabla matricula temporal, ahora para obtener la llave del código del estudiante se realiza una consulta sobre la dimensión estudiante  y se obtiene la llave sintética  relacionada con ese estudiante en especifico y este valor obtenido sera nuestro atributo estudiante\_key en la tabla de hechos.

		\subsubsection{demografia\_key}
Si tuviéramos conocimiento sobre los diferentes datos demográficos de cada uno de los estudiantes presentes dentro de la universidad se tendría de manera acertada datos relacionados con la dimensión demografía pero como no se contaban con ellos se realizo la combinación de varios datos consultados, de esta manera se pobló la dimensión de manera que se ajuste un poco a la realidad, finalmente se tiene un total de 1645 registros de los cuales se puede tomar para asignarle demografía a un determinado estudiante.

El procedimiento básico para obtener la demografía consistió en realizar una consulta de todos los elementos de la tabla demografía  ordenados aleatoriamente y tomar tan solo una tupla de la cual se extraería el atributo demografia\_key para la tabla de hechos.

		\subsubsection{franja\_horaria\_key}
Como sabemos la franja horaria en la cual se realiza un proceso de matricula depende básicamente de la hora en la cual fue realizada la matricula es por esta razón que para poder consultar la llave se extrae el atributo hora en el cual se realizó la matricula para luego realizar la consulta respectiva en la dimensión franja horaria teniendo en cuenta su hora de inicio y fin se realiza el adecuado mapeo de hora a franja determinada y de esta manera se obtiene la llave sintética de la franja horaria para la tabla de hechos.

		\subsubsection{tabulado\_key}
Como sabemos el tabulado es la prueba de que un estudiante realizó el proceso de matricula de todas las asignaturas por lo tanto para la generación de la llave del tabulado como una  forma de agrupar las diferentes actividades que ha realizado un estudiante durante el proceso de matricula. Para ello se tomo el código del estudiante concatenandole el año y el semestre para el cual realizaba el proceso de matricula, de esta manera obtenemos el atributo tabulado\_key en la tabla de hechos.

		\subsubsection{grupo}
Como sabemos en el momento de una matricula se tiene el grupo de la asignatura en la cual se realizó la matrícula, por lo tanto extraemos este atributo de la tabla matricula temporal y este será nuestro hecho grupo en la tabla de hechos.

	\subsection{Estrella cancelación}
La estrella cancelación es muy similar a la estrella matricula solo cambia el proceso que representan pero igualmente contiene los mismo elementos y se basan principalmente de la tabla matricula que ha sido organizada para tener un mejor control sobre las fechas y las horas, de esta manera cuando se detecta que ha ocurrido una cancelación el proceso realizado para cada uno de los atributos que conforman esta dimensión es el mismo que para la estrella matricula, es decir se ayuda de las dimensiones ya conocidas e igualmente algunos datos se obtienen aleatoriamente sobre una dimensión que se cargo con datos obtenidos de diferentes lugares pero que verdaderamente no coinciden con los reales. De esta manera para conocer como se obtuvo cualquiera de los atributos es necesario revisar el proceso seguido para el atributo correspondiente en la carga de la estrella matricula.

	\subsection{Estrella Agregado Matricula Cancelación Adición}
La carga del agregado se realiza en paralelo a la carga de las estrellas. Para trabajar la parte que carga directamente a las estrellas se creó un programa llamado EstrellasCargaDirecta(véase Apéndice A) el cual va realizando las inserciones en la base de datos a medida que va generando cada una de las tuplas para la dimensión matricula y cancelación que son las mas trabajables ya que los datos se obtiene a partir de la tabla auxiliar matricula\_temp. A continuación se explicará de que manera se realizó el proceso de creación de los datos para cargar el agregado de matricula y cancelación teniendo en cuenta los componentes que tiene.

Un registro en el agregado representa el número total de matriculas y cancelaciones de una asignatura que pertenecen a una escuela realizada por un programa académico en un fecha especifica durante una franja horaria.\\

El procedimiento seguido fué:

\begin{enumerate}

	\item Se tiene la tabla del agregado inicialmente vacia, es decir 0 tuplas.

	\item Cuando aparece un registro de matricula/cancelacion/reactivacion en la tabla de matricula temporal organizada  se evalua si este ya esta en la tabla de agregado usando una consulta que usa el operador count(*) de esta manera se sabe si ya hay coincidencias, es decir, si ya existe un registro de este tipo.

	\item Dependiendo del resultado anterior pueden ocurrir dos cosas:

		\begin{itemize}
		

      		\item Si no hay coincidencias se procede a realizar un insert en el agregado teniendo en cuenta la llave de programa, asignatura, fecha y franja horaria y dependiendo si realizó una matricula o una cancelación se inicializa correctamente el valor total correspondiente en 1 para la primera matricula o cancelación.

      		\item Si hay coincidencia se realiza una actualización en la tupla en la cual se suma 1 al valor correspondiente a total cancelaciones o al total matriculas.
      		\end{itemize}
\end{enumerate}
Al finalizar la cargar del agregado haciendo updates e inserts desde java se vio que cada uno de los diferentes equipos que deseara realizar la carga iba  a tener demoras en el proceso por lo tanto se creo un programa llamado EstrellasScript (véase Apendice A) que permite generar tres Scripts siguiendo los mismo pasos anteriormente descritos, los scrips corresponden a la carga de las estrellas matricula, cancelacion y el agregado. Usando estos scripts generados es mucho mas sencillo realizar el proceso de carga en Postgres ya que permite la carga de manera genérica en diferentes equipos que tengan el mismo modelo de base de datos.
\end{document}
